\input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.
\usepackage{colortbl}
%\input D:/Gil/tex/mestrucs.tex
%\input D:/Gil/tex/arrows.tex
%---- Dimensions des marges ---
\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%\dm{00/00/00}{classe}{numéro}






\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Les vecteurs (entraînement 1 (corrigé))} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}






\exods\\
\begin{minipage}{17cm}
\postitpp{17cm}{Méthode}{
 Soient $\vec{u}$ et $\vec{v}$ deux vecteurs du plan. Pour construire le point $M$, tel que $\Vect{AM}=\vec{u}+\vec{v}$,  il suffit de :
  \begin{itemize}
      \item[$\bullet$] tracez un représentant du vecteur $\vec{u}$ d'origine $A$.
    \item[$\bullet$] au bout de ce vecteur, tracez un représentant du vecteur $\vec{v}$
    \item[$\bullet$] au bout de ce vecteur on a le point $M$.
  \end{itemize}
Cette méthode s'appelle la méthode du boutabout !\\

Construire le vecteur $\vec{u}-\vec{v}$ revient donc à construire $\vec{u}+(-\vec{v})$ avec la méthode précédente.}
\end{minipage}~\\
\begin{center}
\psset{unit=.5cm}
\begin{pspicture}(0,0)(32,10)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\newrgbcolor{vertf}{0 .35 .05}
\def \u#1#2{
\pcline[linewidth=#1,linecolor=#2]{->}(0,0)(8,2)
}
\def \v#1#2{
\pcline[linewidth=#1,linecolor=#2]{->}(0,0)(4,-3)
}
\def \w#1#2{
\pcline[linewidth=#1,linecolor=#2]{->}(0,0)(-2,-5)
}
\psgrid[gridwidth=0.25pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(32,10)
\rput(2,6){\u{1.5pt}{bleu}\aput{:U}{\bleu{$\Vect{u}$}}}
\rput(1,5){\v{1.5pt}{prune}\aput{:U}{\prune{$\Vect{v}$}}}
\rput(9,6){\w{1.5pt}{vertf}\aput{:D}{\vertf{$\Vect{w}$}}}
\psdots[dotstyle=x,linecolor=bleu](18,6)(30,5)(11,4)(16,6)
\uput[ul](18,6){$A$}
\psline[linecolor=bleu,linestyle=dashed]{->}(18,6)(26,8)
\psline[linecolor=prune,linestyle=dashed]{->}(26,8)(30,5)
\uput[u](30,5){$M$}
\psline[linecolor=vertf,linestyle=dashed]{->}(18,6)(16,1)
\psline[linecolor=prune,linestyle=dashed]{->}(16,1)(11,4)
\uput[u](11,4){$N$}
\psline[linecolor=prune,linestyle=dashed]{->}(18,6)(22,3)
\psline[linecolor=bleu,linestyle=dashed]{->}(22,3)(14,1)
\psline[linecolor=vertf,linestyle=dashed]{->}(14,1)(16,6)
\uput[u](16,6){$R$}
  \end{pspicture}
\end{center}
\vspace{1cm}

\exods\\
\begin{center}
\psset{unit=.5cm}
\begin{pspicture}(-6,0)(26,15.5)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\newrgbcolor{vertf}{0 .35 .05}
\psgrid[gridwidth=0.25pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](-6,0)(26,15)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.2 .5}
\psdots[linecolor=bleu,dotstyle=x](3,5)(12,4)(6,8)(24,6)(3,15)(-3,9)
\uput[dl](3,5){$A$}
\uput[d](12,4){$B$}
\uput[u](6,8){ $C$}
\psline[linecolor=vertf,linestyle=dashed]{->}(12,4)(21,3)
\psline[linecolor=prune,linestyle=dashed]{->}(21,3)(24,6)
\uput[u](24,6){$M$}
\uput[d](17,3.5){\vertf $\Vect{AB}$}
\uput[d](23,5){\prune $\Vect{AC}$}
\psline[linecolor=bleu,linestyle=dashed]{->}(6,8)(0,12)
\psline[linecolor=prune,linestyle=dashed]{->}(0,12)(3,15)
\uput[u](3,15){$N$}
\uput[d](3.7,11){\bleu $\Vect{BC}$}
\uput[d](2,14){\prune $-\Vect{CA}$}
\psline[linecolor=vertf,linestyle=dashed]{->}(-3,9)(6,8)
\uput[u](-3,9){$R$}
\uput[d](1,8.5){\vertf $\Vect{AB}$}
\end{pspicture}
\end{center}
\newpage

\exods\\
\begin{minipage}{8cm}
  Les coordonnées du vecteur $\Vect{ED}$ sont $\begin{pmatrix}
                                                   -1 \\
                                                   3 \\
                                                 \end{pmatrix}
    $.\\

     Les coordonnées du vecteur $\Vect{EH}$ sont $\begin{pmatrix}
                                                   1 \\
                                                   -3 \\
                                                 \end{pmatrix}
    $.\\
\end{minipage}
\begin{minipage}{10cm}
\begin{center}
\newrgbcolor{qqweqq}{0 0.43 0}
\psset{xunit=0.7cm,yunit=0.7cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-3.2,-4.2)(7.2,5.2)
\multido{\n=-3+1}{11}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](\n,-4)(\n,5)}
\multido{\n=-4+1}{11}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](-3,\n)(7,\n)}
\psaxes[labelsep=1mm,labelFontSize=\scriptstyle,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=1,Dx=1]{->}(0,0)(-2.99,-3.99)(7.01,5.01)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](2,1)(1,4)(6,2)(-1,-3)(3,-2)
\uput[ul](2,1){$E$}
\uput[ur](1,4){$D$}
\psline[linestyle=dashed]{->}(2,1)(6,2)
\uput[u](6,2){$F$}
\psline[linestyle=dashed]{->}(2,1)(-1,-3)
\uput[d](-1,-3){$G$}
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.4pt,linecolor=blue]{->}(2,1)(1,1)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.4pt,linecolor=blue]{->}(1,1)(1,4)
\uput[d](1.4,1.1){\small\blue $-1$}
\uput[d](0.5,3){\small\blue$3$}
\psline[linecolor=blue]{->}(2,1)(1,4)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.4pt]{->}(6,2)(3,-2)
\uput[d](3,-2){$H$}
\psline[linecolor=red]{->}(2,1)(3,-2)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.4pt,linecolor=red]{->}(2,1)(3,1)
\psline[linestyle=dashed,linewidth=0.4pt,linecolor=red]{->}(3,1)(3,-2)
\uput[d](2.5,1){\small\red $1$}
\uput[d](3.5,0){\small\red$-3$}
\end{pspicture*}
\end{center}
\end{minipage}
\vspace{1cm}

\exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Les coordonnées du vecteur $\Vect{AB}$ sont données par  :\\
$\begin{pmatrix}
                                                       x_B- x_A\\
                                                       y_B- y_A\\
                                                     \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                                                                     4-(-2) \\
                                                                     -3-4\\
                                                                   \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                                                                    6 \\
                                                                     -7 \\
                                                                   \end{pmatrix}$\\


 \begin{minipage}{10cm}
  \item $ABCM$ est un parallélogramme si et seulement si $\Vect{AB}=\Vect{MC}$.
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Conseil}{
 Toujours faire un parallélogramme $ABCM$ à main levée pour ne pas se tromper dans l'ordre des points.}
\end{minipage}~\\

En notant $(x~;~y)$ les coordonnées du point $M$, les coordonnées du vecteur $\Vect{MC}$ sont données par :\\
$\begin{pmatrix}
                                                       x_C- x\\
                                                       y_C- y\\
                                                     \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                                                                     8-x \\
                                                                     7-y\\
                                                                      \end{pmatrix}$~\\
        \begin{minipage}{10cm}
L'égalité $\Vect{AB}=\Vect{MC}$ se traduit par : $\accdeux{}{8-x=6}{7-y=-7}$ \\
soit $\accdeux{}{-x=-2}{-y=-14}$\\
 soit $\accdeux{}{x=2}{y=14}$.\\

Les coordonnées du point $M$ sont $(2~;~14)$.
\end{minipage}
   \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Rappel}{
Deux vecteurs sont égaux si et seulement si ils ont les mêmes coordonnées. C'est-à-dire première coordonnée de l'un égale première coordonnée de l'autre et deuxième coordonnée de l'un égale deuxième coordonnée de l'autre.}
\end{minipage}~\\
~\\
\end{enumerate}
\vspace{1cm}

\exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item $\bullet~~$ Les coordonnées du vecteur $\Vect{AB}$ sont données par  :\\
\begin{minipage}{10cm}$\begin{pmatrix}
                                                       x_B- x_A\\
                                                       y_B- y_A\\
                                                     \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                                                                     -4-5 \\
                                                                     2-(-4)\\
                                                                   \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                                                                    -9 \\
                                                                     6 \\
                                                                   \end{pmatrix}$\\


$\bullet~~$ Les coordonnées du vecteur $\Vect{AC}$ sont données par  :\\
$\begin{pmatrix}
                                                       x_C- x_A\\
                                                       y_C- y_A\\
                                                     \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                                                                     1-5 \\
                                                                     -3-(-4)\\
                                                                   \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                                                                    -4 \\
                                                                     1 \\
                                                                   \end{pmatrix}$\\

  $\bullet~~$ Les coordonnées du vecteur $\vec{u}$ sont données par  :\\
$\begin{pmatrix}
                                                      -9+(-4)\\
                                                      6+1\\
                                                     \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                                                                    -13 \\
                                                                     7\\
                                                                   \end{pmatrix}$
\end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Explications}{Pour calculer les coordonnées du vecteur somme, on a besoin des coordonnées de chacun des vecteurs.\\
En effet, si $\vec{u}\begin{pmatrix} x\\y\end{pmatrix}$ et $\vec{v}\begin{pmatrix} x' \\y' \end{pmatrix}$, le vecteur $\vec{u}+\vec{v}$  a pour coordonnées $\begin{pmatrix} x +x'\\ y+ y' \end{pmatrix}$.}
\end{minipage}~\\
~\\
  \item Si on note $(x~;~y)$ les coordonnées du point $D$, les coordonnées du vecteur $\vect{AD}$ sont données par :\\
  $\begin{pmatrix}
                                                       x- x_A\\
                                                       y- y_A\\
                                                     \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                                                                     x-5 \\
                                                                     y-(-4)\\
                                                                   \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                                                                    x-5 \\
                                                                     y+4 \\
                                                                   \end{pmatrix}$\\

  \begin{minipage}{10cm}
  Les vecteur $\Vect{AD}$ et $\Vect{AB}+\vect{AC}$ sont égaux. Ils ont donc les mêmes coordonnées.\\
  L'égalité $\Vect{AD}=\vec{u}$ se traduit par : $\accdeux{}{x-5=-13}{y+4=7}$ \\
soit $\accdeux{}{x=-13+5}{y=7-4}$\\
 soit $\accdeux{}{x=-8}{y=3}$.\\

Les coordonnées du point $D$ sont $(-8~;~3)$. On en déduit :
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Remarque}{Le vecteur $\Vect{AB}+\vect{AC}$, c'est le vecteur $\vec{u}$ dont on a déjà les coordonnées. }
\end{minipage}~\\
~\\


\begin{minipage}{10cm}
\item L'égalité $\underbrace{\Vect{AD}}_{=\vect{AC}+\Vect{CD}}=\Vect{AB}+\Vect{AC}$ s'écrit $\cancel{\Vect{AC}}+\Vect{CD}=\Vect{AB}+\cancel{\Vect{AC}}$.\\

    Ainsi, $\Vect{AB}=\Vect{CD}$.\\

    Par conséquent, $ABDC$ est un parallélogramme.
\end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Règle du parallélogramme}{Soient $A$, $B$ et $C$ trois points.\\
$\Vect{{\red{A}}D}=\Vect{{\red{A}}B}+\Vect{{\red{A}}C}$ si et seulement si $ABDC$ est un parallélogramme.\\
En faisant un petit dessin, on voit très bien ce qui se passe. Faites-le ! }
\end{minipage}~\\
~\\
\end{enumerate}
\vspace{1cm}

\exods\\

  {\bf a.}~$\vec{u}=\overrightarrow{DA}+\underbrace{\overrightarrow{BC}+\overrightarrow{CD}}_{\text{
\begin{minipage}{1.8cm}
\begin{center}
Relation de Chasles\\
\end{center}
\end{minipage}}}=\Vect{DA}+\Vect{BD}=\underbrace{\Vect{BD}+\Vect{DA}}_{\text{
\begin{minipage}{1.8cm}
\begin{center}
Relation de Chasles\\
\end{center}
\end{minipage}}}=\Vect{BA}$.\\[1em]




  {\bf b.}~$\vec{v}=\underbrace{\overrightarrow{AB}+\overrightarrow{BC}}_{\text{
\begin{minipage}{1.8cm}
\begin{center}
Relation de Chasles\\
\end{center}
\end{minipage}}}\underbrace{-\overrightarrow{CD}}_{=\Vect{DC}}+\overrightarrow{AD}=
  \overrightarrow{AC}+\overrightarrow{DC}+\overrightarrow{AD}=\underbrace{\vect{AD}+\Vect{DC}}_{\text{
\begin{minipage}{1.8cm}
\begin{center}
Relation de Chasles\\
\end{center}
\end{minipage}}}+\Vect{AC}=\Vect{AC}+\Vect{AC}=2\Vect{AC}$\\


\newpage

\exods\\
La figure associée à l'exercice :
\begin{center}

\newrgbcolor{zzttqq}{0.6 0.2 0.}
\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-1.,-3.)(7.,7.)
\multips(0,-3)(0,1.0){11}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(-1.,0)(7.,0)}
\multips(-1,0)(1.0,0){9}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(0,-3.)(0,7.)}
\psaxes[labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=true,yAxis=true,Dx=1.,Dy=1.,ticksize=-2pt 2pt]{->}(0,0)(-0.99,-2.99)(7.,7.)
\pspolygon[linewidth=1.2pt](2.,1.)(6.,-2.)(6.,3.)(2.,6.)
\psline[linewidth=1.2pt,linecolor=zzttqq](2.,1.)(6.,-2.)
\psline[linewidth=1.2pt,linecolor=zzttqq](6.,-2.)(6.,3.)
\psline[linewidth=1.2pt,linecolor=zzttqq](6.,3.)(2.,6.)
\psline[linewidth=1.2pt,linecolor=zzttqq](2.,6.)(2.,1.)
\psline[linewidth=1.2pt](2.,6.)(6.,-2.)
\psline[linewidth=1.2pt](6.,3.)(2.,1.)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\rput[tl](1.5,1.18){$A$}
\rput[tl](5.78,-2.02){$B$}
\rput[tl](6.18,3.38){$C$}
\rput[tl](1.48,6.46){$D$}
\rput[tl](4.02,2.5){$I$}
\end{pspicture*}
\end{center}



\begin{enumerate}[\bf 1.]
          \item $ABCD$ est un parallélogramme si et seulement si $\Vect{AB}=\Vect{DC}$.\\
         \begin{minipage}{10cm}
          $\bullet~~$ Les coordonnées du vecteur $\Vect{AB}$ sont données par  :\\
$\begin{pmatrix}
                                                       x_B- x_A\\
                                                       y_B- y_A\\
                                                     \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                                                                     6-2 \\
                                                                     -2-1\\
                                                                   \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                                                                    4\\
                                                                     -3 \\
                                                                   \end{pmatrix}$\\
         \end{minipage}
        \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Conseil}{Voici une méthode rapide pour montrer qu'un quadrialtère est un parallélogramme. Ne l'oubliez pas ! }
\end{minipage}~\\
~\\
  $\bullet~~$ Les coordonnées du vecteur $\Vect{DC}$ sont données par  :\\
$\begin{pmatrix}
                                                      x_C- x_D\\
                                                       y_C- y_D\\
                                                     \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                                                                    6-2 \\
                                                                     3-6\\
                                                                   \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                                                                    4\\
                                                                     -3\\
                                                                   \end{pmatrix}$~\\

                                                                   Ainsi les vecteurs $\Vect{AB}$ et $\Vect{DC}$ ont les mêmes coordonnées. Ils sont donc égaux.\\
                                                                   On peut donc dire que le quadrilatère $ABCD$ est un parallélogramme.


         \begin{minipage}{10cm}
          \item Les diagonales d'un parallélogramme se coupent en leur milieu. On calcule donc les coordonnées du milieu du segment $[AC]$. On le note $I$.
         \end{minipage}
         \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Remarque}{En choisissant le  milieu de $[BD]$, on trouve le même résultat. Heureusement !}
\end{minipage}~\\
~\\

$x_I=\dfrac{x_A+x_C}{2}=\dfrac{2+6}{2}=4$ et $y_I=\dfrac{y_A+y_C}{2}=\dfrac{1+3}{2}=2$. Ainsi $I(4~;~2)$.\\

\item \begin{enumerate}[\bf a.]
        \item $ID=\sqrt{(x_D-x_I)^2+(y_D-y_I)^2}=\sqrt{(2-4)^2+(6-2)^2}=\sqrt{(-2)^2+4^2}=\sqrt{4+16}=\sqrt{20}$.\\
        \item Dans le triangle $DAI$, le plus grand côté est $[AD]$.\\

        $\bullet~~$ $AD^2=5^2=25$.\\

        $\bullet~~$ $AI^2+ID^2=(\sqrt{5})^2+(\sqrt{20})^2=25$.\\

        On en déduit que $AD^2=AI^2+ID^2$ et donc que d'après la réciproque du théorème de Pythagore, le triangle $DAI$ est rectangle en $I$.\\

        \item Un parallélogramme qui a ses diagonales perpendiculaires est un losange. Ainsi, $ABCD$ est un losange.
      \end{enumerate}

        \end{enumerate}

\end{document}

